**玛蒂尔达皇后**（[拉丁语名](../Page/拉丁语.md "wikilink")：，萨克森语名：或，，逝世于[法国](../Page/法国.md "wikilink")[鲁昂](../Page/鲁昂.md "wikilink")）是[英格兰国王](../Page/英格兰.md "wikilink")[亨利一世和](../Page/亨利一世_\(英格兰\).md "wikilink")[瑪蒂爾達·鄧凱爾德公主的女儿](../Page/瑪蒂爾達·鄧凱爾德.md "wikilink")，后来她成为[神圣罗马帝国皇帝](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")[亨利五世的妻子](../Page/亨利五世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")。亨利五世死后她又嫁给了安茹伯爵[若弗魯瓦五世](../Page/若弗魯瓦五世_\(安茹\).md "wikilink")，两人的儿子后来成为英格兰国王[亨利二世](../Page/亨利二世_\(英格兰\).md "wikilink")。

## 皇后

玛蒂尔达出生于1101年2月7日，她父亲是英国国王亨利一世，外祖父母是[苏格兰国王](../Page/苏格兰.md "wikilink")[马尔科姆三世和苏格兰的圣玛格丽特](../Page/马尔科姆三世.md "wikilink")。而玛格丽特又是英格兰国王[刚勇者埃德蒙的孙女](../Page/刚勇者埃德蒙.md "wikilink")。

一般认为她是在[温彻斯特出生的](../Page/温彻斯特.md "wikilink")，但最近研究也有人认为她应该是在今天的[牛津郡的一个宫殿裏出生的](../Page/牛津郡.md "wikilink")。玛蒂尔达出生的時候一開始是被命名為Adelaide，之後在她七岁时，被许配给神圣罗马帝国皇帝亨利五世。因此改成和她母親相同的名字——玛蒂尔达。

1111年她被送往神圣罗马帝国接受未來成为亨利五世皇后的婚前训练。1114年1月7日两人在[沃尔姆斯举行盛大婚礼成婚](../Page/沃尔姆斯.md "wikilink")。1116年3月玛蒂尔达与亨利访问[罗马和](../Page/罗马.md "wikilink")[托斯卡纳](../Page/托斯卡纳.md "wikilink")。在亨利外巡的时候玛蒂尔达代替她丈夫统治。

婚後两人之間没有倖存的儿女。亨利死于1125年，玛蒂尔达皇后成为一个没有子女的23岁寡妇。由于玛蒂尔达的弟弟威廉在数年前就已因海难溺亡，她成为英格兰王位唯一合法的继承人。

## 第二次婚姻

玛蒂尔达回到英国，她父亲亨利一世立她为继承人，并安排她的第二次婚姻。1127年她与[安茹伯爵若弗鲁瓦五世在安茹的](../Page/安茹.md "wikilink")[勒芒成婚](../Page/勒芒.md "wikilink")。若弗鲁瓦当时比玛蒂尔达小11岁。若弗鲁瓦使用[金雀花作为他的徽章](../Page/金雀花.md "wikilink")，因此他也被称为“金雀花”，由此他的长子亨利在英格兰建立的王朝被称为[金雀花王朝](../Page/金雀花王朝.md "wikilink")。

两人的婚姻并不美满，因此玛蒂尔达回到她父亲身边。1131年她又返回安茹并与若弗鲁瓦重新修和。两人共有三个儿子，长子亨利出生于1133年3月5日，次子若弗鲁瓦后来成为南特伯爵，出生于1134年，他出生时是难产，玛蒂尔达几乎死于产床上。亨利一世特地跑到安茹来看望他的女儿和外孙，但由于亨利和若弗鲁瓦不和，因此当亨利于1135年12月1日死于[诺曼底时](../Page/诺曼底.md "wikilink")，玛蒂尔达和若弗鲁瓦在安茹。

## 争夺英格兰王位

1135年亨利死后玛蒂尔达本来应该继承王位，但是她的表兄弟[斯蒂芬却打破了他要支持玛蒂尔达的诺言](../Page/斯蒂芬_\(英格兰\).md "wikilink")，相反地自己篡取英格兰王位。此后英格兰陷入内战，双方均无法占上风。1139年玛蒂尔达终于获得了足够的军事力量到英格兰向斯蒂芬进行挑战。玛蒂尔达最忠实的支持者是她的同父异母的兄弟[格洛斯特伯爵罗伯特](../Page/格洛斯特伯爵罗伯特.md "wikilink")。

玛蒂尔达最大的胜利是在1141年4月，她的军队击败并俘获了斯蒂芬。斯蒂芬被关押，实际上已经失去了王权。虽然玛蒂尔达此时实际上已经控制了王国，但是她没有将自己设立为女王，而且她的好景不长，11月就因格洛斯特被俘，她不得不释放斯蒂芬作为交换，一年后她的处境就大坏了。她被围困在[牛津](../Page/牛津.md "wikilink")，只有通过在雪地上戴着白色的斗篷她才得以逃到[华灵富](../Page/华灵富.md "wikilink")。1147年她不得不假装为要被埋葬的死尸才得以从[戴维兹逃脱](../Page/戴维兹.md "wikilink")。她的支持者格洛斯特死后她不得不返回[法国](../Page/法国.md "wikilink")。

## 晚年

尽管如此，玛蒂尔达还没有丧失她所有的希望，她的儿子亨利（后来的英王亨利二世）成长为一个有作为的领导人。虽然斯蒂芬在内战中获胜，但是他的统治困难重重。1153年他的儿子死了，而亨利又领军入侵。最后斯蒂芬同意立亨利为他的继承人。

玛蒂尔达晚年退居鲁昂，她在那里有一座自己的宫廷，她试图调停她的长子亨利与次子若弗鲁瓦之间的争吵，但是其结果维持不长。在若弗鲁瓦1158年骤死之前他两次对亨利造反。亨利与他的三弟威廉之间的关系要和谐多了。亨利授予威廉大量英格兰的领地。由于大主教[托马斯·贝克特反对威廉与他的心上人结婚](../Page/托马斯·贝克特.md "wikilink")，威廉逃到鲁昂他母亲的宫廷。玛蒂尔达试图调停威廉与贝克特之间的分歧，但是没有成功。据说威廉于1164年1月因忧郁死于鲁昂。

玛蒂尔达在她的家乡并不受欢迎，英格兰人觉得她太外国化、太傲慢。她会说三种语言：[法语](../Page/法语.md "wikilink")、[德语和](../Page/德语.md "wikilink")[拉丁语](../Page/拉丁语.md "wikilink")。虽然她1141年放弃了加冕为女王的打算，但是她的名字始终出现于她儿子之前。她死于鲁昂并被葬在那里的大教堂中。她的墓碑上的碑文是：“她的生世，婚姻和后代为她带来荣耀：这里沉睡着亨利的女儿、妻子和母亲”。

## 祖先

<center>

</center>

## 相关作品

### 历史小说

[爱丽丝·彼得斯的小说](../Page/爱丽丝·彼得斯.md "wikilink")《[卡德法尔修士](../Page/卡德法尔修士.md "wikilink")》的背景就是斯蒂芬与玛蒂尔达的支持者之间的内战。后来拍成电影时[德里克·雅克比演主角](../Page/德里克·雅克比.md "wikilink")。

[琼·珀莱蒂也写过一系列历史小说](../Page/琼·珀莱蒂.md "wikilink")，其中的诺曼三部曲的第三部就是关于斯蒂芬与玛蒂尔达之间的故事。

这场内战也是[肯·福勒特的名著](../Page/肯·福勒特.md "wikilink")《[圣殿春秋](../Page/圣殿春秋.md "wikilink")》中的重要情节。

## 参考文献

{{-}}

[M](../Category/神圣罗马帝国皇后.md "wikilink")
[M](../Category/英格兰君主.md "wikilink")